No. 1564-A 重刊五燈會元敘

釋迦不出世。達磨不西來。佛法遍大地。譚玄口不開。當此時也。語言文字踪跡不來。棒喝機緣鋒芒不露。逮夫拈花示眾牽起陳爛葛藤。立雪安心突出現前公案。遂使宗風廣衍。慧日高懸。燃長夜之燈羣昏頓曉。拈一莖之草法界齊觀。駕車須是打牛。磨磚豈能作鏡。如靈丹一粒點鐵成金。至理一言轉凡成聖。六代破水中之影觸目皆真。五宗競空裏之花通身是膽。橫趨而出。笑木[木*突]以何堪。撩起便回。悟佛法無多子。覩水影不從他覔。處處逢渠。斷脚脛痛見己非。頭頭是道。若論佛法一切現成。諦審玄猷千燈互照。龍蛇分於棒下。凡聖藉以喝通。機發於未兆之先。用施乎形聲之外。乃至一言褒貶。一語是非。一指潛通。一棒縱奪。以非為是。口似甜而意甚苦之。以是為非。心實允而辭無洽矣。雖久參耆宿不敢以正眼覷。況識情解路能通之乎。所以道狂機劣解。不可以大法示。不可以宗乘聞。譬夫美食置諸穢器。祖不云乎。醍醐上味為世所珍。遇斯等人返成毒藥。惟大心眾生始能擔荷。入斯乘者不可不自慎也。會五燈為一書者宋靈隱大川禪師。未蒙入藏。然一二處刊行安能廣布。粵僧自性頓發大心。謀於觀察曹君為之首倡。募諸同信工過半矣。余初上鼓山聞其事。歡喜樂成。復徵余為序。因援毫以書其槩云。

愽山無異僧　大曦　書

No. 1564-B 重刊五燈會元序

原夫菩提達磨遡大龜氏於釋迦文佛眴青蓮目而得教外別傳之旨之二十八代之祖也。既佩佛心印。於梁普通之初至東震旦。時學者方以講觀相高。廼曰。吾不立文字。直指人心。見性成佛之為宗。六傳至曹溪大鑑。支而為南嶽青原。又分而為雲門．臨濟．曹洞．溈仰．法眼五宗。支分派列演溢于天下矣。圭峯密公禪源詮曰。禪之目有五。曰外道禪。曰凡夫禪。曰小乘禪。曰大乘禪。曰最上乘禪。若古高僧之功用與夫他宗之所謂禪者。則皆前四種禪。惟達磨展轉相傳者頓同佛體。逈異諸門。葢最上乘禪也。紫陽朱文公曰。達磨盡翻窠臼倡為禪宗。視義學尤為高妙矣。又曰。顧盻指心性。名言超有無。用是知文公深明別傳之旨。要非言教所及。世之人徒見公衛道植教之語。而於吾氏未能窺斑甞臠。輙肆詆訾。是不知公也。近時淛人黃氏自負博洽。以教外別傳為非佛氏之學。而別為一學。吁得稱通儒哉。是又朱子之罪人矣。別傳之道本無言說。然必因言顯道。顧雖明悟如釋迦文佛。亦由然燈記莂。故知祖祖授受機語。不得無述焉。宋景德間。吳僧道原作傳燈錄。真宗詔翰林學士楊億裁正而敘之。天聖中駙馬都尉李遵勗為廣燈錄。仁宗御製敘。建中靖國元年佛國白禪師成續燈錄。徽宗作序。淳熈十年淨慈晦翁明禪師作聯燈會要淡齋李泳序之嘉泰中雷庵受禪師作普燈錄陸游。敘斯五燈之所由。始與藏典並傳宋季。靈隱大川禪師濟公以五燈為書浩博。學者罕能通究。廼集學徒作五燈會元以惠後學。恩至渥也。國朝至元間。干越雲壑瑞禪師作心燈錄最為詳盡。特援丘玄素所製塔銘。以龍潭信公出馬祖下。致或人沮抑。不大傳于世。識者惜焉。法華經曰。世尊放眉間白毫相。光照東方萬八千世界。慈氏發問。文殊決疑。以謂日月燈明佛本光瑞如此。維摩經云。有法門名無盡燈。無盡燈者如一燈然百千燈。冥者皆明。明終不盡。昔王介甫呂吉甫同在譯經院。介甫曰。所謂日月燈明佛為何義。吉甫曰。日月迭相為明而不能並明。其能並日月之明而破諸幽暗者惟燈為然。介甫擊節稱善。吾宗以傳燈喻諸心法而相授受者。其有旨哉。會稽開元大沙門業海清公蚤參佛智熈公于南屏。既得其旨復典其藏。教久而歸故隱。闢一室以禪燕自娛。廣智訢公題之曰那伽室而銘之。其鄉先生韓莊節公為之記。公今年及八十。每慨五燈會元板燬。學者於佛祖機語無所攷見。於是罄衣鉢之資以倡施者。惟是太尉開府儀同三司上柱國江淅等處行中書省左丞相兼知行樞密院領行宣政院事康里公。首捐俸資。而吳越諸師聞而翕然相之。板刻既成。使其參徒妙嚴徵言敘其端。予視清公葢諸父也。甞承其教誡。挹其高風。茲復樂公之所以為惠來學之志有成。用不辭蕪隔而序之云爾。

至正二十四年龍集甲辰夏四月結制後五日杭中天竺天曆萬壽永祚禪寺住持番易釋廷俊序

江淛等處行中書省左右司員外郎林鏞書

No. 1564

五燈會元目錄卷上

卷首
　序文
卷一
　　　七佛
　　毗婆尸佛(過去莊嚴劫第九百九十八尊)
　　尸棄佛(第九百九十九尊)
　　毗舍浮佛(第一千尊)
　　拘留孫佛(見在賢劫第一尊)
　　拘那含牟尼佛(第二尊)
　　迦葉佛(第三尊)
　　釋迦牟尼佛(第四尊)
　　　西天祖師(共二十七尊)
　　摩訶迦葉尊者　阿難尊者
　　商那和修尊者　優波毱多尊者
　　提多迦尊者　彌遮迦尊者
　　婆須密尊者　佛陀難提尊者
　　伏䭾密多尊者　脅尊者
　　富那夜奢尊者　馬鳴尊者
　　迦毗摩羅尊者　龍樹尊者
　　迦那提婆尊者　羅睺羅多尊者
　　僧伽難提尊者　伽耶舍多尊者
　　鳩摩羅多尊者　闍夜多尊者
　　婆修盤頭尊者　摩拏羅尊者
　　鶴勒那尊者　師子尊者
　　婆舍斯多尊者　不如密多尊者
　　般若多羅尊者
　　　東土祖師
　　菩提達磨大師　慧可大祖禪師
　　僧璨鑑智禪師　道信大醫禪師
　　弘忍大滿禪師　慧能大鑒禪師
卷二
四祖大醫禪師旁出法嗣第一世
　　牛頭山法融禪師
四祖下二世
　融禪師法嗣
　　牛頭山智巖禪師　鍾山曇璀禪師
四祖下三世
　巖禪師法嗣
　　牛頭山慧方禪師(不列章次)
四祖下四世
　方禪師法嗣
　　牛頭山法持禪師(不列章次)
四祖下五世
　持禪師法嗣
　　牛頭山智威禪師
四祖下六世
　威禪師法嗣
　　牛頭山慧忠禪師　安國玄挺禪師
　　天柱崇慧禪師　鶴林玄素禪師
四祖下七世
　忠禪師法嗣
　　佛窟惟則禪師
　鶴林素禪師法嗣
　　徑山道欽禪師
四祖下八世
　佛窟則禪師法嗣
　　天台雲居智禪師
　徑山欽禪師法嗣
　　鳥窠道林禪師
五祖大滿禪師旁出法嗣第一世
　　北宗神秀禪師　嵩嶽慧安國師
　　蒙山道明禪師　資州智侁禪師(不列章次)
五祖下二世
　北宗秀禪師法嗣
　　五臺巨方禪師　中條智封禪師
　　降魔藏禪師　壽州道樹禪師
　　嵩山普寂禪師(不列章次)
　嵩嶽安國師法嗣
　　福先仁儉禪師　嵩嶽破竈墮和尚
　　嵩嶽元珪禪師
　資州侁禪師法嗣
　　資州處寂禪師(不列章次)
五祖下三世
　嵩山寂禪師法嗣
　　終南山惟政禪師
　破竈墮和尚法嗣
　　嵩山峻極禪師
　資州寂禪師法嗣
　　益州無相禪師(不列章次)
五祖下四世
　無相禪師法嗣
　　保唐無住禪師
六祖大鑒禪師旁出法嗣第一世
　　西域崛多三藏　韶州法海禪師
　　吉州志誠禪師　匾擔曉了禪師
　　洪州法達禪師　壽州智通禪師
　　江西志徹禪師　信州智常禪師
　　廣州志道禪師　永嘉玄覺禪師
　　司空本淨禪師　婺州玄䇿禪師
　　河北智隍禪師　南陽慧忠國師
　　荷澤神會禪師
六祖下二世
　南陽忠國師法嗣
　　耽源應真禪師
　荷澤會禪師法嗣
　　蒙山光寶禪師　磁州法如禪師(不列章次)
六祖下三世
　磁州如禪師法嗣
　　荊南惟忠禪師(亦名南印不列章次)
六祖下四世
　荊南忠禪師法嗣
　　遂州道圓和尚(不列章次)
六祖下五世
　遂州圓和尚法嗣
　　圭峯宗密禪師
　　　(附)西天東土應化聖賢
　　文殊菩薩　天親菩薩
　　維摩大士　善財童子
　　須菩提尊者　舍利弗尊者
　　殃崛摩羅尊者　賓頭盧尊者
　　障蔽魔王　那吒太子
　　䟦陀禪師　金陵寶誌禪師
　　雙林善慧大士　南嶽慧思禪師
　　天台智者禪師　泗州僧伽大聖
　　天台豐干禪師　天台寒山大士
　　天台拾得大士　明州布袋和尚
　　法華志言大士　扣氷澡先古佛
　　千歲寶掌和尚
卷三
　六祖大鑒禪師法嗣
　　南嶽懷讓禪師
南嶽讓禪師法嗣第一世
　　江西馬祖道一禪師
南嶽下二世
　馬祖一禪師法嗣
　　百丈懷海禪師　南泉普願禪師
　　鹽官齊安國師　歸宗智常禪師
　　大梅法常禪師　佛光如滿禪師
　　五洩靈默禪師　盤山寶積禪師
　　麻谷寶徹禪師　東寺如會禪師
　　西堂智藏禪師　章敬懷腪禪師(舊作暉誤)
　　永泰靈湍禪師(不列章次)　華嚴智藏禪師(不列章次)
　　大珠慧海禪師　百丈惟政禪師
　　泐潭法會禪師　杉山智堅禪師
　　泐潭惟建禪師　茗溪道行禪師
　　石鞏慧藏禪師　北蘭讓禪師
　　南源道明禪師　酈村自滿禪師
　　中邑洪恩禪師　泐潭常興禪師
　　汾州無業國師　大同廣澄禪師
　　鵞湖大義禪師　伊闕自在禪師
　　興善惟寬禪師　鄂州無等禪師
　　三角總印禪師　魯祖寶雲禪師
　　芙蓉太毓禪師　紫玉道通禪師
　　五臺隱峯禪師　石霜大善禪師
　　龜洋無了禪師　西園曇藏禪師
　　楊歧甄叔禪師　馬頭神藏禪師
　　華林善覺禪師　水塘和尚
　　濛谿和尚　佛㠗和尚
　　烏臼和尚　古寺和尚
　　石臼和尚　本谿和尚
　　石林和尚　西山亮座主
　　黑眼和尚　米嶺和尚
　　齊峯和尚　太陽和尚
　　紅螺和尚　百靈和尚
　　金牛和尚　黑㵎和尚
　　利山和尚　乳源和尚
　　松山和尚　則川和尚
　　打地和尚　秀谿和尚
　　椑樹和尚　草堂和尚
　　洞安和尚　興平和尚
　　逍遙和尚　福谿和尚
　　水潦和尚　浮盃和尚
　　龍山和尚(亦曰隱山)　龐蘊居士
卷四
南嶽下三世
　百丈海禪師法嗣
　　溈山靈祐禪師(語具別卷)　黃檗希運禪師
　　長慶大安禪師　大慈寰中禪師
　　平田普岸禪師　五峯常觀禪師
　　石霜性空禪師　古靈神贊禪師
　　和安寺通禪師　龍雲臺禪師
　　衛國院道禪師　鎮州萬歲和尚
　　東山慧禪師　清田和尚
　　百丈涅槃和尚
　南泉願禪師法嗣
　　趙州從諗禪師　長沙景岑禪師
　　鄂州茱萸和尚　子湖利蹤禪師
　　白雲曇照禪師　雲際師祖禪師
　　香嚴義端禪師　靈鷲閑禪師
　　洛京嵩山和尚　蘇州西禪和尚
　　日子和尚　陸亘大夫
　　甘贄行者
　鹽官安國師法嗣
　　關南道常禪師　雙嶺玄真禪師
　　徑山鑒宗禪師
　歸宗常禪師法嗣
　　芙蓉靈訓禪師　漢南高亭和尚
　　新羅大茅和尚　五臺智通禪師
　　高安大愚禪師(不列章次)
　大梅常禪師法嗣
　　新羅迦智禪師　杭州天龍和尚
　佛光滿禪師法嗣
　　白居易侍郎
　五洩默禪師法嗣
　　龜山正元禪師　婺州蘇溪和尚
　盤山積禪師法嗣
　　鎮州普化和尚
　麻谷徹禪師法嗣
　　壽州良遂禪師
　東寺會禪師法嗣
　　薯山慧超禪師
　西堂藏禪師法嗣
　　虔州處微禪師
　章敬腪禪師法嗣
　　薦福弘辯禪師　龜山智具禪師
　　金州操禪師　朗州古堤和尚
　　京兆公畿和尚
　永泰湍禪師法嗣
　　上林戒靈禪師　五臺秘魔巖和尚
　　湖南祇林和尚
　華嚴藏禪師法嗣
　　黃州齊安禪師
南嶽下四世
　黃檗運禪師法嗣
　　臨濟義玄禪師(語具別卷)　睦州陳尊宿
　　千頃楚南禪師　烏石靈觀禪師
　　羅漢宗徹禪師　相國裴休居士
　長慶安禪師法嗣
　　大隨法真禪師　靈樹如敏禪師
　　靈雲志勤禪師　壽山師解禪師
　　饒州嶤山和尚　國歡文矩禪師
　　台州浮江和尚　潞州淥水和尚
　　文殊圓明禪師
　趙州諗禪師法嗣
　　嚴陽善信尊者　光孝慧覺禪師
　　國清院奉禪師　木陳從朗禪師
　　婺州新建禪師　杭州多福和尚
　　益州西睦和尚
　長沙岑禪師法嗣
　　雪竇常通禪師
　茱萸和尚法嗣
　　石梯和尚
　子湖蹤禪師法嗣
　　台州勝光和尚　漳州浮石和尚
　　紫桐和尚　日容遠和尚
　關南常禪師法嗣
　　關南道吾和尚　漳州羅漢和尚
　高安大愚禪師法嗣
　　末山尼了然禪師
　天龍和尚法嗣
　　金華俱胝和尚
南嶽下五世
　睦州陳宿尊法嗣
　　刺史陳操尚書
　光孝覺禪師法嗣
　　長慶道巘禪師
卷五
　六祖大鑒禪師法嗣
　　青原行思禪師
青原思禪師法嗣第一世
　　石頭希遷禪師
青原下二世
　石頭遷禪師法嗣
　　藥山惟儼禪師　丹霞天然禪師
　　潭州大川禪師　大顛寶通禪師
　　長髭曠禪師　京兆尸利禪師
　　招提慧朗禪師　興國振朗禪師
　　汾州石樓禪師　法門佛陀禪師
　　水空和尚　大同濟禪師
青原下三世
　藥山儼禪師法嗣
　　道吾宗智禪師　雲巖曇晟禪師
　　船子德誠禪師　椑樹慧省禪師
　　百巖明哲禪師　澧州高沙彌
　　刺史李翱居士
　丹霞然禪師法嗣
　　翠微無學禪師　孝義性空禪師
　　米倉和尚　丹霜義安禪師
　　本童禪師
　潭州川禪師法嗣
　　仙天禪師　福州普光禪師
　大顛通禪師法嗣
　　三平義忠禪師　馬頰本空禪師
　　本生禪師
　長髭曠禪師法嗣
　　石室善道禪師
青原下四世
　道吾智禪師法嗣
　　石霜慶諸禪師　漸源仲興禪師
　　淥清禪師
　雲巖晟禪師法嗣
　　洞山良价禪師(語具別卷)　杏山鑒洪禪師
　　神山僧密禪師　幽溪和尚
　船子誠禪師法嗣
　　夾山善會禪師
　翠微學禪師法嗣
　　清平令遵禪師　投子大同禪師
　　道場如訥禪師　白雲山約禪師
　孝義性空禪師法嗣
　　歙州茂源禪師　棗山光仁禪師
卷六
青原下五世
　石霜諸禪師法嗣
　　大光居誨禪師　九峯道虔禪師
　　湧泉景欣禪師　雲蓋志元禪師
　　谷山藏禪師　中雲蓋山禪師
　　南際僧一禪師　棲賢懷祐禪師
　　覆船洪薦禪師　德山存德禪師
　　吉州崇恩禪師　石霜山暉禪師
　　郢州芭蕉禪師　肥田慧覺禪師
　　鹿苑山暉禪師　寶蓋山約禪師
　　雲門海晏禪師　湖南文殊禪師
　　鳳翔石柱禪師　大通存壽禪師
　　南嶽玄泰禪師　潭州雲蓋禪師
　　龍湖普聞禪師　張拙秀才
　夾山會禪師法嗣
　　洛浦元安禪師　逍遙懷忠禪師
　　蟠龍可文禪師　黃山月輪禪師
　　韶山寰普禪師　上藍令超禪師
　　鄆州四禪禪師　太原海湖禪師
　　嘉州白水禪師　天蓋山幽禪師
　清平遵禪師法嗣
　　三角令珪禪師
　投子同禪師法嗣
　　投子感溫禪師　牛頭山微禪師
　　香山澄照禪師　陝府天福禪師
　　中梁山古禪師　襄州谷隱禪師
　　安州九峻禪師　盤山一世禪師
　　九嵕敬慧禪師　觀音巖俊禪師
　　濠州思明禪師　鳳翔招福禪師
青原下六世
　大光誨禪師法嗣
　　谷山有緣禪師　潭州龍興禪師
　　伏龍一世禪師　白雲善藏禪師
　　伏龍二世禪師　陝府龍峻禪師
　　伏龍三世禪師　潭州藤霞禪師(不列章次)
　九峯䖍禪師法嗣
　　新羅清院禪師　泐潭神黨禪師
　　南源行修禪師　泐潭山明禪師
　　吉州禾山禪師　泐潭延茂禪師
　　同安常察禪師　泐潭匡悟禪師
　　禾山無殷禪師　泐潭山牟禪師
　湧泉欣禪師法嗣
　　六通院紹禪師
　雲蓋元禪師法師
　　雲蓋智罕禪師　新羅臥龍禪師
　　天台山燈禪師
　谷山藏禪師法嗣
　　新羅瑞巖禪師　新羅百巖禪師
　　新羅大嶺禪師
　中雲蓋禪師法嗣
　　雲蓋山景禪師　禾山師陰禪師
　　柘溪從實禪師
　洛浦安禪師法嗣
　　烏牙彥賓禪師　青峯傅楚禪師
　　永安善靜禪師　鄧州中度禪師
　　洞溪戒定禪師　京兆臥龍禪師
　逍遙忠禪師法嗣
　　福清師巍禪師　白雲無休禪師
　蟠龍文禪師法嗣
　　永安淨悟禪師　木平善道禪師
　　崇福院志禪師　陝府龍溪禪師
　黃山輪禪師法嗣
　　郢州桐泉禪師
　韶山普禪師法嗣
　　潭州文殊禪師　耀州密行禪師
　濠州明禪師法嗣
　　鷲嶺善本禪師
青原下七世
　潭州霞禪師法嗣
　　澧州藥山禪師
　雲蓋景禪師法嗣
　　南臺寺藏禪師　雲蓋證覺禪師
　烏牙賓禪師法嗣
　　大安興古禪師　烏牙行朗禪師
　青峯楚禪師法嗣
　　西川靈龕禪師　紫閣端己禪師
　　開山懷晝禪師　幽州傅法禪師
　　淨眾歸信禪師　青峯清勉禪師
(附)宋世玉音
　　太宗皇帝　徽宗皇帝
　　孝宗皇帝
　未詳法嗣
　　實性大師　茶陵郁山主
　　僧肇法師　禪月貫休禪師
　　先淨照禪師　公期和尚
　　唐朝因禪師　東山雲頂禪師
　　雲幽重惲禪師　布衲如禪師
　　投子通禪師　法海立禪師
　　天寧明禪師　仁王欽禪師
　　金陵鐵索山主　樓子和尚
　　神照本如法師　天竺證悟法師
　　本嵩律師　亡名古宿(二十八則)
　　亡名宰官(七則)　亡名行者(五則)
　　亡名道婆(五則)
卷七
青原下二世
　石頭遷禪師法嗣
　　天皇道悟禪師
青原下三世
　天皇悟禪師法嗣
　　龍潭崇信禪師
青原下四世
　龍潭信禪師法嗣
　　德山宣鑒禪師　泐潭寶峯和尚
青原下五世
　德山鑒禪師法嗣
　　巖頭全奯禪師　雪峯義存禪師
　　感潭資國禪師　瑞龍慧恭禪師
　　泉州瓦棺和尚　高亭簡禪師
青原下六世
　巖頭奯禪師法嗣
　　瑞巖師彥禪師　玄泉山彥禪師
　　羅山道閑禪師　香溪從範禪師
　　聖壽院嚴禪師　靈巖慧宗禪師
　雪峯存禪師法嗣
　　雲門文偃禪師(語具別卷)　玄沙師備禪師
　　長慶慧稜禪師　保福從展禪師
　　皷山神晏國師　龍華靈照禪師
　　翠巖令參禪師　鏡清道怤禪師
　　報恩懷岳禪師　安國弘瑫禪師
　　睡龍道溥禪師　金輪可觀禪師
　　大普玄通禪師　長生皎然禪師
　　鵞湖智孚禪師　化度師郁禪師
　　隆壽紹卿禪師　仙宗行瑫禪師
　　永福從弇禪師　雲蓋歸本禪師
　　韶州林泉和尚　洛京南院和尚
　　洞巖可休禪師　法海行周禪師
　　龍井山通禪師　龍興宗靖禪師
　　南禪契璠禪師　越山禪鼐禪師
　　福清玄訥禪師　南臺院仁禪師
　　泉州東禪和尚　大錢從襲禪師
　　福州永泰和尚　和龍守訥禪師
　　建州夢筆和尚　極樂元儼禪師
　　芙蓉如體禪師　憩鶴山和尚
　　大溈山棲禪師　潮山延宗禪師
　　普通普明禪師　雙泉山永禪師(即梁家庵主)
　　保福超悟禪師　太原孚上座
　　南嶽惟勁禪師
　感潭資國禪師法嗣
　　白兆志圓禪師
卷八
青原下七世
　瑞巖彥禪師法嗣
　　南嶽橫龍和尚　瑞峯神祿禪師
　玄泉彥禪師法嗣
　　黃龍誨機禪師　洛京柏谷和尚
　　玄泉二世和尚　妙勝玄密禪師
　羅山閑禪師法嗣
　　明招德謙禪師　大寧隱微禪師
　　華光院範禪師　羅山紹孜禪師
　　西川定慧禪師　白雲令弇禪師
　　天竺義澄禪師　清平惟曠禪師
　　金柱義昭禪師　潭州谷山和尚
　　道吾從盛禪師　羅山義因禪師
　　灌州靈巖和尚　吉州匡和尚
　　興聖重滿禪師　寶應清進禪師
　玄沙備禪師法嗣
　　羅漢桂琛禪師　天龍明真禪師
　　仙宗契符禪師　國泰院瑫禪師
　　自龍道希禪師　安國慧球禪師
　　南臺誠禪師　螺峯明法禪師
　　睡龍山和尚　雲峯至德禪師
　　大章契如庵主　蓮華神祿禪師
　　國清師靜上座
　長慶稜禪師法嗣
　　招慶道匡禪師　報恩寶資禪師
　　翠峯從欣禪師　鷲嶺明遠禪師
　　龍華彥球禪師　保安院連禪師
　　報慈光雲禪師　開先紹宗禪師
　　傾心法瑫禪師　水陸洪儼禪師
　　廣嚴咸澤禪師　報慈慧朗禪師
　　長慶常慧禪師　石佛院靜禪師
　　觀音清換禪師　東禪契訥禪師
　　長慶弘辯禪師　東禪可隆禪師
　　仙宗守玭禪師　永安懷烈禪師
　　閩山令含禪師　新羅龜山和尚
　　資國道殷禪師　祥光澄靜禪師
　　報慈從瓌禪師　龍華契盈禪師
　　太傅王延彬居士
　保福展禪師法嗣
　　延壽慧輪禪師　保福可儔禪師
　　海會如新禪師　漳江慧廉禪師
　　報慈文欽禪師　萬安清運禪師
　　報恩道熈禪師　鳳凰從琛禪師
　　永隆慧瀛禪師　清泉守清禪師
　　報恩行崇禪師　潭州嶽麓和尚
　　德山德海禪師　後招慶和尚
　　梁山簡禪師　建山澄禪師
　　招慶省僜禪師　康山契穩禪師
　　西明院琛禪師
　皷山晏國師法嗣
　　天竺子儀禪師　白雲智作禪師
　　皷山智嚴禪師　龍山智嵩禪師
　　鳳凰山彊禪師　龍山文義禪師
　　皷山智岳禪師　襄州定慧禪師
　　皷山清諤禪師　淨德冲照禪師
　　報恩清護禪師
　龍華照禪師法嗣
　　瑞巖師進禪師　六通志球禪師
　　雲龍院歸禪師　功臣道閑禪師
　　報國院照禪師　白雲院廼禪師
　翠巖參禪師法嗣
　　龍冊子興禪師　佛㠗知默禪師
　鏡清怤禪師法嗣
　　清化師訥禪師　南禪遇緣禪師
　　資福智遠禪師　烏巨儀晏禪師
　報恩岳禪師法嗣
　　妙濟師浩禪師
　安國瑫禪師法嗣
　　白鹿師貴禪師　羅山義聦禪師
　　安國從貴禪師　長慶藏用禪師
　　永隆彥端禪師　瑞峯志端禪師
　　仙宗院明禪師　安國院祥禪師
　睡龍溥禪師法嗣
　　保福清豁禪師
　金輪觀禪師法嗣
　　南嶽金輪和尚
　白兆圓禪師法嗣
　　大龍智洪禪師　白馬行靄禪師
　　白兆懷楚禪師　四禪清皎禪師
　　三角志操禪師　興教師普禪師
　　三角真鑒禪師　大陽行冲禪師
青原下八世
　黃龍機禪師法嗣
　　紫蓋善沼禪師　黃龍繼達禪師
　　棗樹二世和尚　玄都山澄禪師
　　嘉州黑水和尚　黃龍智顒禪師
　　昌福院達禪師　呂巖洞賓真人
　明招謙禪師法嗣
　　報恩契從禪師　普照院瑜禪師
　　雙溪保初禪師　湧泉院究禪師
　　羅漢院義禪師
　羅漢琛禪師法嗣
　　清涼文益禪師(語具別卷)　清溪洪進禪師
　　清涼休復禪師　龍濟紹修禪師
　　延慶傅殷禪師　南臺守安禪師
　　天龍院秀禪師
　天龍機禪師法嗣
　　雪嶽令光禪師
　仙宗符禪師法嗣
　　仙宗洞明禪師　福清行欽禪師
　國泰瑫禪師法嗣
　　齊雲寶勝禪師
　白龍希禪師法嗣
　　廣平玄旨禪師　白龍清慕禪師
　　靈峯志恩禪師　東禪玄覺禪師
　　報劬玄應禪師
　招慶匡禪師法嗣
　　報恩宗顯禪師　龍光澄忋禪師
　　永興可休禪師　太平清海禪師
　　慈雲慧深禪師　興陽道欽禪師
　報恩資禪師法嗣
　　福林院澄禪師
　翠峯欣禪師法嗣
　　報恩守真禪師
　鷲嶺遠禪師法嗣
　　鷲嶺通禪師
　龍華球禪師法嗣
　　仁王院俊禪師　酒仙遇賢禪師
　延壽輪禪師法嗣
　　歸宗道詮禪師　龍興院裕禪師
　保福儔禪師法嗣
　　隆壽無逸禪師
　大龍洪禪師法嗣
　　大龍景如禪師　大龍楚勛禪師
　　普通從善禪師
　白馬靄禪師法嗣
　　白馬智倫禪師
　白兆楚禪師法嗣
　　保壽匡祐禪師
青原下九世
　黃龍達禪師法嗣
　　眉州黃龍禪師
　清溪進禪師法嗣
　　太平從漪禪師　圓通緣德禪師
　清涼復禪師法嗣
　　奉先慧同禪師
　龍濟修禪師法嗣
　　河東廣原禪師
　南臺安禪師法嗣
　　鷲嶺善美禪師
　歸宗詮禪師法嗣
　　九峯義詮禪師
　隆壽逸禪師法嗣
　　隆壽法騫禪師
卷九
　　溈仰宗
南嶽下三世
　百丈海禪師法嗣
　　溈山靈祐禪師
南嶽下四世
　溈山祐禪師法嗣
　　仰山慧寂禪師　香嚴智閑禪師
　　徑山洪諲禪師　雙峯和尚(不列章次)
　　定山神英禪師　延慶法端禪師
　　益州應天和尚　九峯慈慧禪師
　　京兆府米和尚　晉州霍山和尚
　　元康和尚　三角法遇庵主
　　常侍王敬初居士
南嶽下五世
　仰山寂禪師法嗣
　　西塔光穆禪師　南塔光涌禪師
　　霍山景通禪師　無著文喜禪師
　　五觀順支禪師　仰山東塔和尚
　香嚴閑禪師法嗣
　　吉州止觀和尚　壽州紹宗禪師
　　南禪無染禪師　長平山和尚
　　崇福演教禪師　大安清幹禪師
　　終南山豐德和尚　武當佛巖暉禪師
　　雙溪田道者
　徑山諲禪師法嗣
　　洪州米嶺和尚
　雙峯和尚法嗣
　　雙峯古禪師
南嶽下六世
　西塔穆禪師法嗣
　　資福如寶禪師
　南塔涌禪師法嗣
　　芭蕉慧清禪師　清化全怤禪師
　　黃連義初禪師　慧林鴻究禪師
南嶽下七世
　資福寶禪師法嗣
　　吉州貞邃禪師　吉州福壽和尚
　　潭州鹿苑和尚
　芭蕉清禪師法嗣
　　郢州繼徹禪師　興陽山讓禪師
　　幽谷山滿禪師　芭蕉山遇禪師
　　芭蕉山圓禪師　承天院確禪師
　　牛頭山精禪師　覺城院信禪師
　　芭蕉山閑禪師　芭蕉山遵禪師
　慧林究禪師法嗣
　　韶州靈瑞和尚
南嶽下八世
　報慈韶禪師法嗣
　　三角山謙禪師　興陽詞鐸禪師
卷十
　　法眼宗
青原下八世
　羅漢琛禪師法嗣
　　清涼文益禪師
青原下九世
　清涼益禪師法嗣
　　天台德韶國師　清涼泰欽禪師
　　靈隱清聳禪師　歸宗義柔禪師
　　百丈道恒禪師　永明道潛禪師
　　報恩慧明禪師　報慈行言導師
　　崇壽契稠禪師　報恩法安禪師
　　長安延規禪師　雲居清錫禪師
　　正勤希奉禪師　羅漢智依禪師
　　章義道欽禪師　報恩匡逸禪師
　　報慈文遂導師　羅漢守仁禪師
　　黃山良匡禪師　報恩玄則禪師
　　淨德智筠禪師　高麗慧炬國師
　　寶塔紹巖禪師　般若敬遵禪師
　　歸宗䇿真禪師　同安紹顯禪師
　　棲賢慧圓禪師　觀音從顯禪師
　　興善棲倫禪師　新興齊禪師
　　慈雲匡達禪師　薦福紹明禪師
　　古賢謹禪師　興福可勳禪師
　　上藍守訥禪師　撫州覆船和尚
　　奉先法瓌禪師　化城慧朗禪師
　　永明道鴻禪師　高麗靈鑒禪師
　　荊門上泉和尚　大林僧遁禪師
　　仁王緣勝禪師
青原下十世
　天台韶國師法嗣
　　永明延壽禪師　長壽朋彥禪師
　　天寧可弘禪師　五雲志逢禪師
　　報恩法端禪師　報恩紹安禪師
　　廣平守威禪師　報恩永安禪師
　　光聖師護禪師　奉先清昱禪師
　　紫凝智勤禪師　鴈蕩願齊禪師
　　普門希辯禪師　光慶遇安禪師
　　般若友蟾禪師　智者全肯禪師
　　玉泉義隆禪師　龍冊曉榮禪師
　　功臣慶蕭禪師　稱心敬璡禪師
　　嚴峯師术禪師　華巖慧達禪師
　　清泰道圓禪師　九曲慶祥禪師
　　開化行明禪師　開善義圓禪師
　　瑞鹿遇安禪師　龍華慧居禪師
　　齊雲遇臻禪師　瑞鹿本先禪師
　　興教洪壽禪師　永安道原禪師(進景德傳燈錄)
　清凉欽禪師法嗣
　　雲居道齊禪師
　靈隱聳禪師法嗣
　　功臣道慈禪師　羅漢願昭禪師
　　報恩師智禪師　瀫寧可先禪師
　　光孝道端禪師　保清遇寧禪師
　　支提辯隆禪師　瑞龍希圓禪師
　歸宗柔禪師法嗣
　　羅漢行林禪師　天童山新禪師
　　功臣覺軻禪師　天童清簡禪師
　百丈恒禪師法嗣
　　棲賢澄湜禪師　萬壽德興禪師
　　雲門永禪師
　永明潛禪師法嗣
　　千光環省禪師　鎮境志澄禪師
　　崇福慶祥禪師
　報恩明禪師法嗣
　　保明道誠禪師
　報慈言導師法嗣
　　雲居義能禪師
　崇壽稠禪師法嗣
　　雲臺令岑禪師　資國圓進山主
　　淨土惟素禪師(不列章次)
　報恩安禪師法嗣
　　棲賢道堅禪師　歸宗慧誠禪師
　長安規禪師法嗣
　　長安辯實禪師　雲蓋用清禪師
　雲居錫禪師法嗣
　　般若從進禪師　清化志超禪師
青原下十一世
　長壽彥禪師法嗣
　　長壽法齊禪師
　雲居齊禪師法嗣
　　雲居契環禪師　靈隱文勝禪師
　　瑞嚴義海禪師　廣慧志全禪師
　　大梅居煦禪師　南明惟宿禪師
　　清溪清禪師
　支提隆禪師法嗣
　　靈隱玄本禪師
　羅漢林禪師法嗣
　　慧力紹珍禪師　大寧慶璁禪師
　功臣軻禪師法嗣
　　堯峯顥暹禪師　聖壽志昇禪師
　　功臣守如禪師
　棲賢湜禪師法嗣
　　興教惟一禪師　西余體柔禪師
　　定山惟素山主
　淨土素禪師法嗣
　　淨土惟正禪師
青原下十二世
　靈隱勝禪師法嗣
　　靈隱延珊禪師　薦福歸則禪師
　瑞巖海禪師法嗣
　　翠巖嗣元禪師

五燈會元目錄卷上